Update coursefile 1113.

pl/Monad.v
@@ -4,8 +4,10 @@ Require Import Coq.micromega.Psatz.
 Require Import Coq.Classes.Morphisms.
 Require Import Coq.Lists.List.
 Require Import Coq.Sorting.Permutation.
+Require Import compcert.lib.Integers.
 Require Import PL.Syntax.
 Require Import PL.DenotationsOfExpr.
+Require Import PL.DenotationsAsRels.
 Import SetsNotation.
 Local Open Scope sets.
 Local Open Scope Z.
@@ -176,6 +178,8 @@ End SetMonadExamples1.
 
 (** ** 集合单子的简单例子 *)
 
+Module SetMonadExamples2.
+
 Definition choice {A: Type} (f g: SetMonad.M A):
   SetMonad.M A :=
   f ∪ g.
@@ -188,11 +192,18 @@ Definition compute_abs (z: Z): SetMonad.M Z :=
     (assume (z >= 0);; ret z)
     (assume (z <= 0);; ret (-z)).
 
+End SetMonadExamples2.
+
 (** ** 用集合单子定义表达式指称语义 *)
 
-Import StateModel_SimpleWhile1
+Module DntSem_SimpleWhile5.
+Import Lang_SimpleWhile
+       StateModel_SimpleWhile1
+       DntSem_SimpleWhile2
+       DntSem_SimpleWhile3
+       DntSem_SimpleWhile4
        SetMonadExamples0
-       SetMonadExamples1.
+       SetMonadExamples2.
 
 
 (** 在整数类型表达式中添加_[ANY]_：
@@ -249,3 +260,660 @@ Fixpoint eval_expr_int (e: expr_int): state -> SetMonad.M Z :=
   | EAny =>
       any_sem
   end.
+
+End DntSem_SimpleWhile5.
+
+(** * 非确定性 + 计算异常退出 *)
+
+(** ** 单子定义 *)
+
+
+Module SetMonadE.
+
+Record M (A: Type): Type := {
+  nrm: A -> Prop;
+  err: Prop;
+}.
+
+Module Notations.
+
+Notation "x '.(nrm)'" := (nrm _ x) (at level 1).
+
+Notation "x '.(err)'" := (err _ x) (at level 1).
+
+End Notations.
+
+Import Notations.
+
+Definition ret (A: Type) (a: A): M A := {|
+  nrm := Sets.singleton a;
+  err := ∅;
+|}.
+
+Definition bind (A B: Type) (f: M A) (g: A -> M B):
+  M B :=
+  {|
+    nrm := fun b => exists a, a ∈ f.(nrm) /\ b ∈ (g a).(nrm);
+    err := f.(err) \/ exists a, a ∈ f.(nrm) /\ (g a).(err);
+  |}.
+
+End SetMonadE.
+
+Import SetMonadE.Notations.
+
+#[export] Instance err_monad: Monad SetMonadE.M := {|
+  bind := SetMonadE.bind;
+  ret := SetMonadE.ret;
+|}.
+
+(** ** 基本算子与简单示例 *)
+
+Module SetMonadEExamples.
+
+Definition abort {A: Type}: SetMonadE.M A :=
+  {|
+    SetMonadE.nrm := ∅;
+    SetMonadE.err := True;
+  |}.
+
+Definition assume (P: Prop):
+  SetMonadE.M unit :=
+  {|
+    SetMonadE.nrm := fun _ => P;
+    SetMonadE.err := False;
+  |}.
+
+Definition assert (P: Prop):
+  SetMonadE.M unit :=
+  {|
+    SetMonadE.nrm := fun _ => P;
+    SetMonadE.err := ~ P;
+  |}.
+
+Definition choice {A: Type} (f g: SetMonadE.M A):
+  SetMonadE.M A :=
+  {|
+    SetMonadE.nrm := f.(nrm) ∪ g.(nrm);
+    SetMonadE.err := f.(err) \/ g.(err);
+  |}.
+
+Definition compute_abs (z: Z): SetMonadE.M Z :=
+  choice
+    (assume (z >= 0);; ret z)
+    (assume (z <= 0);; ret (-z)).
+
+Definition compute_div (a b: Z): SetMonadE.M Z :=
+  assert (b <> 0);;
+  ret (a / b).
+
+Definition compute_mod (a b: Z): SetMonadE.M Z :=
+  assert (b <> 0);;
+  ret (a mod b).
+
+End SetMonadEExamples.
+
+(** ** SimpleWhile的整数类型表达式指称语义（有符号64位计算） *)
+
+Module DntSem_SimpleWhile6.
+Import Lang_SimpleWhile
+       StateModel_SimpleWhile1
+       SetMonadEExamples.
+
+
+(** 下面定义语义算子：*)
+
+Definition const_sem (n: Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    assert (Int64.min_signed <= n <= Int64.max_signed);;
+    ret n.
+
+Definition var_sem (X: var_name):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    ret (s X).
+
+Definition add_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x + y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x + y).
+
+Definition sub_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x - y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x - y).
+
+Definition mul_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x * y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x * y).
+
+Fixpoint eval_expr_int (e: expr_int):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  match e with
+  | EConst n =>
+      const_sem n
+  | EVar X =>
+      var_sem X
+  | EAdd e1 e2 =>
+      add_sem (eval_expr_int e1) (eval_expr_int e2)
+  | ESub e1 e2 =>
+      sub_sem (eval_expr_int e1) (eval_expr_int e2)
+  | EMul e1 e2 =>
+      mul_sem (eval_expr_int e1) (eval_expr_int e2)
+  end.
+
+End DntSem_SimpleWhile6.
+
+(** ** SimpleWhile的整数类型表达式指称语义（考虑变量初始化） *)
+
+
+Inductive val: Type :=
+| Var_U: val
+| Var_I (i: Z): val.
+
+(** 这里，如果一个变量的值用_[Var_U]_表示，那么一个变量没有初始化；如果一个变量的值用
+    _[Var_I]_表示，那么这个变量已经初始化了。*)
+
+Module StateModel_SimpleWhile2.
+Import Lang_SimpleWhile.
+
+(** 这样，程序状态就可以如下定义。*)
+
+Definition state: Type := var_name -> val.
+
+
+End StateModel_SimpleWhile2.
+
+Module DntSem_SimpleWhile7.
+Import Lang_SimpleWhile
+       StateModel_SimpleWhile2
+       SetMonadEExamples.
+
+(** 下面定义语义算子：*)
+
+Definition var_sem (X: var_name):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    match s X with
+    | Var_U => abort
+    | Var_I n => ret n
+    end.
+
+(** 其他语义算子的定义代码都不需要修改。*)
+
+Definition const_sem (n: Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    assert (Int64.min_signed <= n <= Int64.max_signed);;
+    ret n.
+
+Definition add_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x + y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x + y).
+
+Definition sub_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x - y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x - y).
+
+Definition mul_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x * y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x * y).
+
+End DntSem_SimpleWhile7.
+
+Module DntSem_SimpleWhile8.
+Import Lang_SimpleWhile
+       StateModel_SimpleWhile2
+       DntSem_SimpleWhile7.
+
+Fixpoint eval_expr_int (e: expr_int):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  match e with
+  | EConst n =>
+      const_sem n
+  | EVar X =>
+      var_sem X
+  | EAdd e1 e2 =>
+      add_sem (eval_expr_int e1) (eval_expr_int e2)
+  | ESub e1 e2 =>
+      sub_sem (eval_expr_int e1) (eval_expr_int e2)
+  | EMul e1 e2 =>
+      mul_sem (eval_expr_int e1) (eval_expr_int e2)
+  end.
+
+End DntSem_SimpleWhile8.
+
+(** * While语言表达式的指称语义 *)
+
+Module DntSem_While.
+Import Lang_While
+       StateModel_SimpleWhile2
+       DntSem_SimpleWhile7
+       SetMonadEExamples.
+
+
+(**
+        E :: = N | V | -E | E+E | E-E | E*E | E/E | E%E |
+               E<E | E<=E | E==E | E!=E | E>=E | E>E |
+               E&&E | E||E | !E 
+
+   
+      Inductive unop : Type :=
+        | ONot | ONeg.
+      
+
+   
+      Inductive binop : Type :=
+        | OOr | OAnd
+        | OLt | OLe | OGt | OGe | OEq | ONe
+        | OPlus | OMinus | OMul | ODiv | OMod.
+      
+
+   
+      Inductive expr : Type :=
+        | EConst (n: Z): expr
+        | EVar (x: var_name): expr
+        | EBinop (op: binop) (e1 e2: expr): expr
+        | EUnop (op: unop) (e: expr): expr.
+      
+
+    常量、变量、加、减、乘对应的语义算子都可以沿用先前的定义。下面先定义除法和取余对应
+    的语义算子，具体规定细节参考了C标准。*)
+
+Definition div_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (y <> 0);;
+    assert (y <> -1 \/ x <> Int64.min_signed);;
+    ret (Z.quot x y).
+
+Definition mod_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (y <> 0);;
+    assert (y <> -1 \/ x <> Int64.min_signed);;
+    ret (Z.rem x y).
+
+(** C标准规定：
+
+    在任何情况下，整数运算中的C表达式_[a / b]_与_[a % b]_永远满足以下式子
+
+    _[a = b * (a / b) + a % b]_。
+
+    同时，如果前者的计算是未定义行为，那么后者的也是。
+
+    如果除法运算不整除，那么_[a % b]_与_[a]_同号。
+
+
+    下面再定义整数大小比较的语义算子。*)
+
+Definition eq_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x = y);; ret 1)
+      (assume (x <> y);; ret 0).
+
+Definition neq_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x <> y);; ret 1)
+      (assume (x = y);; ret 0).
+
+Definition lt_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x < y);; ret 1)
+      (assume (x >= y);; ret 0).
+
+Definition le_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x <= y);; ret 1)
+      (assume (x > y);; ret 0).
+
+Definition gt_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x > y);; ret 1)
+      (assume (x <= y);; ret 0).
+
+Definition ge_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x >= y);; ret 1)
+      (assume (x < y);; ret 0).
+
+(** 最后两个语义算子是关于逻辑运算的语义算子。*)
+
+Definition and_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;;
+    choice
+      (assume (x <> 0);; 
+       y <- D2 s;;
+       choice
+         (assume (y <> 0);; ret 1)
+         (assume (y = 0);; ret 0))
+      (assume (x = 0);; ret 0).
+
+Definition or_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;;
+    choice
+      (assume (x <> 0);; ret 1)
+      (assume (x = 0);; 
+       y <- D2 s;;
+       choice
+         (assume (y <> 0);; ret 1)
+         (assume (y = 0);; ret 0)).
+
+(** 除了定义二元运算符的语义算子之外，还有两个一元运算符需要定义其语义算子。*)
+
+Definition not_sem (D: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D s;;
+    choice
+      (assume (x <> 0);; ret 0)
+      (assume (x = 0);; ret 1).
+
+Definition neg_sem (D: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D s;;
+    assert (x <> Int64.min_signed);;
+    ret (- x).
+
+(** 将上面这些语义算子集成起来 *)
+
+Definition binop_sem (op: binop) (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  match op with
+  | OPlus => add_sem D1 D2
+  | OMinus => sub_sem D1 D2
+  | OMul => mul_sem D1 D2
+  | ODiv => div_sem D1 D2
+  | OMod => mod_sem D1 D2
+  | OLt => lt_sem D1 D2
+  | OLe => le_sem D1 D2
+  | OGt => gt_sem D1 D2
+  | OGe => ge_sem D1 D2
+  | OEq => eq_sem D1 D2
+  | ONe => neq_sem D1 D2
+  | OAnd => and_sem D1 D2
+  | OOr => or_sem D1 D2
+  end.
+
+Definition unop_sem (op: unop) (D: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  match op with
+  | ONeg => neg_sem D
+  | ONot => not_sem D
+  end.
+
+(** 最终的递归定义：*)
+
+Fixpoint eval_expr (e: expr): state -> SetMonadE.M Z :=
+  match e with
+  | EConst n =>
+      const_sem n
+  | EVar X =>
+      var_sem X
+  | EBinop op e1 e2 =>
+      binop_sem op (eval_expr e1) (eval_expr e2)
+  | EUnop op e1 =>
+      unop_sem op (eval_expr e1)
+  end.
+
+
+
+End DntSem_While.
+
+(** * WhileDeref语言表达式的指称语义 *)
+
+Module DntSem_WhileDeref.
+Import Lang_WhileDeref
+       SetMonadEExamples.
+
+
+Inductive mem_val: Type :=
+| Mem_HasPerm (v: val): mem_val (** 有内存读写权限 *)
+| Mem_NoPerm: mem_val.          (** 无内存读写权限 *)
+
+Record state: Type := {
+  var: var_name -> val; (** 变量的值 *)
+  mem: Z -> mem_val;    (** 额外内存空间上存储的值 *)
+}.
+
+(** 首先，每个程序状态_[s]_中除了包含每个变量的值_[s.(var)]_还包含内存地址上存储的
+    值_[s.(mem)]_，这些内存地址是指存储变量数值之外的额外内存存储空间。而对于每个内存
+    地址而言，又要首先定义是否有该地址的读写权限。据此，可以重新定义_[var_sem]_。 *)
+
+Definition var_sem (X: var_name):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    match s.(var) X with
+    | Var_U => abort
+    | Var_I n => ret n
+    end.
+
+(** 接下去定义解引用的语义算子。*)
+
+Definition deref_sem (D: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D s;;
+    match s.(mem) x with
+    | Mem_NoPerm => abort
+    | Mem_HasPerm Var_U => abort
+    | Mem_HasPerm (Var_I n) => ret n
+    end.
+
+(** 其他语义算子保持不变。*)
+
+Definition const_sem (n: Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    assert (Int64.min_signed <= n <= Int64.max_signed);;
+    ret n.
+
+Definition add_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x + y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x + y).
+
+Definition sub_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x - y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x - y).
+
+Definition mul_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (Int64.min_signed <= x * y <= Int64.max_signed);;
+    ret (x * y).
+
+Definition div_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (y <> 0);;
+    assert (y <> -1 \/ x <> Int64.min_signed);;
+    ret (Z.quot x y).
+
+Definition mod_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    assert (y <> 0);;
+    assert (y <> -1 \/ x <> Int64.min_signed);;
+    ret (Z.rem x y).
+
+Definition eq_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x = y);; ret 1)
+      (assume (x <> y);; ret 0).
+
+Definition neq_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x <> y);; ret 1)
+      (assume (x = y);; ret 0).
+
+Definition lt_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x < y);; ret 1)
+      (assume (x >= y);; ret 0).
+
+Definition le_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x <= y);; ret 1)
+      (assume (x > y);; ret 0).
+
+Definition gt_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x > y);; ret 1)
+      (assume (x <= y);; ret 0).
+
+Definition ge_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;; y <- D2 s;;
+    choice
+      (assume (x >= y);; ret 1)
+      (assume (x < y);; ret 0).
+
+Definition and_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;;
+    choice
+      (assume (x <> 0);; 
+       y <- D2 s;;
+       choice
+         (assume (y <> 0);; ret 1)
+         (assume (y = 0);; ret 0))
+      (assume (x = 0);; ret 0).
+
+Definition or_sem (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D1 s;;
+    choice
+      (assume (x <> 0);; ret 1)
+      (assume (x = 0);; 
+       y <- D2 s;;
+       choice
+         (assume (y <> 0);; ret 1)
+         (assume (y = 0);; ret 0)).
+
+Definition not_sem (D: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D s;;
+    choice
+      (assume (x <> 0);; ret 0)
+      (assume (x = 0);; ret 1).
+
+Definition neg_sem (D: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  fun s =>
+    x <- D s;;
+    assert (x <> Int64.min_signed);;
+    ret (- x).
+
+Definition binop_sem (op: binop) (D1 D2: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  match op with
+  | OPlus => add_sem D1 D2
+  | OMinus => sub_sem D1 D2
+  | OMul => mul_sem D1 D2
+  | ODiv => div_sem D1 D2
+  | OMod => mod_sem D1 D2
+  | OLt => lt_sem D1 D2
+  | OLe => le_sem D1 D2
+  | OGt => gt_sem D1 D2
+  | OGe => ge_sem D1 D2
+  | OEq => eq_sem D1 D2
+  | ONe => neq_sem D1 D2
+  | OAnd => and_sem D1 D2
+  | OOr => or_sem D1 D2
+  end.
+
+Definition unop_sem (op: unop) (D: state -> SetMonadE.M Z):
+  state -> SetMonadE.M Z :=
+  match op with
+  | ONeg => neg_sem D
+  | ONot => not_sem D
+  end.
+
+(** 最终的递归定义：*)
+
+Fixpoint eval_expr (e: expr): state -> SetMonadE.M Z :=
+  match e with
+  | EConst n =>
+      const_sem n
+  | EVar X =>
+      var_sem X
+  | EBinop op e1 e2 =>
+      binop_sem op (eval_expr e1) (eval_expr e2)
+  | EUnop op e1 =>
+      unop_sem op (eval_expr e1)
+  | EDeref e1 =>
+      deref_sem (eval_expr e1)
+  end.
+
+
+
+End DntSem_WhileDeref.
